%=======================================================================================================================%
%
%									   DU TEMPLATE DES CHAPITRES DE LA THESE
%
%
%											pour en faire plein, et dans un pdf, les lier.
%
%=======================================================================================================================%

\documentclass[a4paper, 10pt]{memoir}


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% Packages
% Bibliographic references
% macros et commandes
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\input{../config.tex}
\graphicspath{{../figures/}} % specific for each .tex
\addbibresource{tdk-link.bib}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% métadonnées
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\title{Design et Implémentation d'une stratégie efficace}
\author{Tristan Delizy}
\date{\today}


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% inclusion in main between {document} balises
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\begin{document}


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\chapter{Conception et implémentation d'une stratégie efficace}
\label{chap: strat efficace}

			Nous avons évalué au chapitre précédent l'impact que peut avoir la résolution du problème de placement sur les performances de l'application.
			Nous avons également montré que les gains en performances sont liés à la stratégie de placement retenue, à l'architecture mémoire (technologie et taille des bancs mémoires) en plus d'être liés au \wordtodefine{profil d'allocation} et au \wordtodefine{profil d'accès} de l'application.

			Contrairement aux résultats précédents, où la résolution du problème \wordtodefine{hors ligne} n'est applicable qu'à des \wordtodefine{exécutions équivalentes} nous proposons ici une stratégie de résolution \wordtodefine{en ligne} du problème.

			Cependant nous considérons acceptable de proposer une résolution en ligne spécifique à une application et donc basée sur un profil préalablement calculé.
			En effet dans le domaine de l'embarqué, du à la méthodologie de développement et au besoin d'efficacité pour pallier au manque de ressources, le profilage est une solution généralement acceptée.
			Ainsi la résolution du problème que nous proposons doit fonctionner sur un jeu de données inconnu et donc des profils d'allocation et d'accès inconnus, pour une application donnée.
			
			Nous avons également évalué au chapitre précédent la métrique de fréquence d'accès par octet construite au chapitre \ref{chap: Etude expe des apps} qui permet de mesurer la chaleur des objets à posteriori.
			Or nous avons constaté que les objets, groupés par site d'allocation présentent des fréquences d'accès par octet proches.
			Nous présentons donc dans ce chapitre la méthodologie de construction d'un profil par site d'allocation et son utilisation en ligne pour la résolution du problème de placement pour l’exécution avec un jeu de donnée différent.

			Cette approche permet de dégager des résultats proche de l'optimal pour une partie de nos applications cible, mais souffre de limitations dans le reste des cas.
			Nous présentons ensuite les différentes pistes que nous avons suivies pour améliorer cette stratégie.
			Nous évaluons une version prenant en compte le remplissage du tas pour adapter la longueur du préfixe du profil considéré.
			Nous évaluons également une stratégie dont le profil à été enrichi par les résultats de l'ILP.


	\section{Profilage des sites d'allocation d'une application}

			La stratégie que nous décrivons ici vise à être applicable à n'importe quelle exécution d'une application mais reste spécifique à une architecture mémoire.
			Pour ce faire nous nous basons sur l'observation que nous avons faite au chapitre \ref{chap: Etude expe des apps}.
			En effet, un site d'allocation qui alloue des objets chauds pour une exécution allouera en règle générale des objets chauds, même pour un jeu de données différent.

			Ainsi, contrairement aux stratégies de résolution hors ligne présentées dans les chapitres précédents, l'évaluation sur le ou les jeu de données de profilage ne présente pas d'intérêt.
			Nous allons donc pour la construction de cette stratégie et son évaluation séparer les jeux de données à notre disposition en deux ensembles : ceux utilisés dans le profilage et ceux réservés à l'évaluation de la stratégie.

		\subsection{Exécutions non-équivalentes et couverture des sites d'allocation}

			L’exécution d'une application avec deux jeux de données différents produit des profils d'allocation et d'accès au tas différents.
			De plus, rien ne garantit que le chemin d’exécution sera identique entre les différentes exécutions.
			Or, dans notre définition des exécutions équivalentes nous utilisons le fait que pour un jeu de donnée d'entrée spécifique le flux d’exécution du programme est le même entre les deux exécutions considérées.
			Au contraire pour des jeux de données différents, aucune garantie de ce type n'existe.
			Ainsi rien ne peut garantir que l'ensemble des différents sites d'allocation qui vont être appelés durant l’exécution d'évaluation auront été considérés durant la phase de profilage.

		
			\subsubsection{Exemple : H263}

			Nous pouvons ici citer l'exemple de l'application h263. 
			la figure \ref{fig:h263_var_as} présente l'analyse de fréquence d'accès par octet de l’exécution de référence pour les jeux de données 0 et 1.
			Le nombre de sites est différent, en effet, l’exécution relative au jeu de données 1 utilise les fonctions \lstinline{predict_B} et \lstinline{MB_Recon_B} que l'exécution avec le jeu de donnée 0 n'utilise pas.
			Chacune de ces fonctions contient deux sites allouant environ 100 objets chacun.
			Or sur ces sites, le second de la fonction \lstinline{predict_B} se classe quatrième dans le classement des sites allouant les objets les plus chauds.
			Ne pas l'inclure dans le profilage à donc de grandes chances de dégrader les performances si la fonction \lstinline{predict_B} est appelée.
			Nous avons donc choisi de ne pas pénaliser un site qui ne serait pas présent dans toute les exécutions.
			Mais il est également important de concevoir une implémentation résiliente à l'appel d'un site d'allocation non couvert par le profilage.




			\begin{figure}
			  	\centering
 				\begin{subfigure}[b]{\linewidth}
					\includegraphics[trim=30 32 5 0,clip,width=.95\linewidth,valign=m]{obj_analysis/h263/h263_d0_alloc_site_feature_synthesis.pdf}
					\subcaption{\label{subfig:h263_alloc_site_d0}}
  				\end{subfigure}
				\begin{subfigure}[b]{\linewidth}
					\includegraphics[trim=30 32 5 0,clip,width=.95\linewidth,valign=m]{obj_analysis/h263/h263_d1_alloc_site_feature_synthesis.pdf}
					\subcaption{\label{subfig:h263_alloc_site_d1}}
				\end{subfigure}
				\caption{\textbf{H263 : variation de la couverture des sites d'allocations} \hspace{\textwidth}
				Exécutions de référence, jeux de données : (\subref{subfig:h263_alloc_site_d0}) d0, (\subref{subfig:h263_alloc_site_d1}) d1}
  				\label{fig:h263_var_as}
  			\end{figure}



	\section{Méthodologie}


			\begin{figure}[!hbt]
			\centering
				\includegraphics[trim=0 0 0 0,clip,width=\linewidth]{diagrams/dycton_workflow_static_profile_mjdd.pdf}
				\caption{Workflow de la stratégie site d'allocation}
  				\label{fig:workflow_static_profile}
  			\end{figure}


			Notre plateforme de simulation est capable d'enregistrer, en plus des caractéristiques d'un objet son site d'allocation.
			La figure \ref{fig:workflow_static_profile} décrit les étapes nécessaires pour cette stratégie. 
			Nous nous servons des logs d'une exécution de référence pour obtenir la fréquence d'accès par octet de chaque objet de l’exécution.
			Nous calculons ensuite pour chaque site la valeur moyenne de la fréquence d'accès par octet des objets alloués.
			Nous pouvons ainsi ordonner les sites d'allocation par score pour obtenir une liste de site d'allocations.
			La liste est donc triée de celui allouant en moyenne les objets les plus chauds à celui allouant en moyenne les objets les plus froids.
			A ce stade à chaque site d'allocation correspond une fréquence d'accès par octet moyenne des objets alloués.
			Il est intéressant de noter que ce calcul est spécifique aux technologies mémoires mises en œuvre.
			En effet, le calcul de la fréquence d'accès par octet (formule rappelée ci-dessous) dépend des latences des différentes technologies mémoires : 

		\begin{displaymath}
		    freq^{acces}_{/octet}(b) = \frac{count_R(b)\times(lat_R(m_s) - lat_R(m_f))+count_W(b)\times(lat_W(m_s) - lat_W(m_f))}{ size(b) \, \times \, overlap(b)}
		\end{displaymath}

			Pour tout $b \in B$, l'ensemble d'objets d'une exécution de référence, et avec pour cible les technologies mémoires $M = \{m_f, m_s\}$ avec $m_f$ (resp. $m_s$) le banc composée de mémoire rapide (resp. lente):
			\begin{itemize}
				\item $count_R(b)$: nombre d'accès en lecture à l'objet $b$ durant l’exécution
				\item $count_W(b)$: nombre d'accès en écriture à l'objet $b$ durant l’exécution
				\item $size(b)$: taille de l'objet $b$ en octets
				\item $lat_R(m)$: latence en lecture de la mémoire $m$
				\item $lat_W(m)$: latence en écriture de la mémoire $m$
			\end{itemize}

			\bigskip
			Mais à ce stade la liste de site d'allocation est spécifique à une exécution. 
			Il serait possible de déduire une stratégie sur la base d'une seule exécution de référence.
			Toutefois, il est dans ce cas possible que les comportements capturés par la stratégie soient des comportements spécifiques à l'exécution particulière profilée plutôt qu'à l'application.

			De manière à éviter cette limitation nous profilons plusieurs exécutions de référence sur des jeux de données différents.
			Nous agrégeons ensuite les listes de sites d'allocation obtenues.
			Cette agrégation est réalisée par site d'allocation, sur les différents scores des différentes exécutions.
			Nous agrégeons les scores des sites d'allocation en sélectionnant le neuvième décile des scores.
			Toutefois les listes agrégés ne présentent que des différences à la marge en fonction des opérations d'agrégation que nous avons testées (maximum, moyenne et neuvième décile).
	
			La liste agrégée ainsi obtenue est utilisée pour générer un header, qui intégré dans le code embarqué de l'application permet d'appliquer la stratégie en ligne.
			Cette stratégie consiste à regarder si l'adresse de retour de la fonction appelant la primitive d'allocation est dans cette liste.
			Cette liste est néanmoins tronquée : si elle était gardée en entier, cette stratégie serait équivalente à la stratégie de référence \wordtodefine{Fast First}, avec un surcoût supplémentaire.
			Si l'adresse de retour est dans le préfixe sélectionné de la liste, le dispatcheur transmet la requête à l'allocateur mémoire du tas rapide et dans le cas contraire à celui du tas lent.
			Dans le cas où un tas n'est pas à même de satisfaire une requête, un mécanisme de fallback la redirige vers l'autre.
	
			Nous allons maintenant discuter plus en détail de la séparation des jeux de donnés entre profilage et évaluation ainsi que de la sélection des sites d'allocations intéressants. 


		\subsection{Séparation des jeux de données}
			Comme nous l'avons dit précédemment nous avons séparé nos jeux de données en deux ensembles, un pour le profilage et l'autre pour son évaluation.
			Mais n'ayant que huit jeux de données par application, il est possible que le découpage en lui même présente une influence sur les résultats.
			Nous avons donc étudié l'influence de ce découpage sur les résultats de la stratégie pour l'application jpg2000.

			Nous avons réalisé la liste des sites classés par fréquence d'accès moyenne suivant plusieurs découpage des jeux de données entre évaluation et profilage.
			Les listes obtenues présentent quelques permutations deux à deux de sites d'allocations mais aucune qui aie un impact.
			En effet comme nous le décrivons ci dessous nous explorons le préfixe de cette liste à prendre en compte et ainsi les permutations à l'intérieur de ce préfixe ou au delà n'ont pas d'importance.

		\subsection{Sélection des sites d'allocation}

			Nous avons construit une liste des sites d'allocation d'une application.
			Ces sites d'allocation sont ordonnés de celui allouant les objets les plus chauds à celui allouant les objets les plus froids.
			Mais il faut encore décider quel préfixe prendre en compte, c'est à dire quel préfixe de la liste sera effectivement alloué en mémoire rapide à l’exécution.

			De manière à répondre à cette question nous avons réalisé l'exploration de la longueur de préfixe par application.
			Pour ce faire nous devons réaliser une exécution par longueur de préfixe considéré.
			Toutefois, cette valeur est également relative à une architecture mémoire du tas.
			En effet si le tas rapide n'a pas la même taille, le préfixe donnant les meilleures performances sera différent.

			Nous commençons donc notre évaluation par l'étude de l'influence de la longueur du préfixe sur les performances, par application et par architecture 


	\section{Évaluation}
  		
			Nous avons donc appliqué cette méthodologie aux applications de notre étude.
			Dans un premier temps nous présentons l'exploration de la longueur de préfixe optimale par application.
			Il est à noter que l'appellation longueur "optimale" de préfixe est utilisée ici pour désigner la longueur de préfixe donnant les meilleurs résultats en terme d'amélioration de performances. 
			Nous discutons également de l'influence de différents paramètres cette exploration : technologies mémoires, architecture mémoire et jeu de données.

			Une fois la longueur optimale de préfixe déterminée nous pouvons utiliser ce préfixe et comparer les performances de la stratégie de site d'allocation aux stratégies hors ligne évaluées précédemment.
			Ces résultats varient entre des améliorations de performances proche de l'optimal à des améliorations peu significative suivant l'application.


		\subsection{Exploration de la longueur de préfixe}

			Nous devons donc choisir la longueur du préfixe de la liste de site d'allocation qui seront effectivement alloué en mémoire rapide.
			Or la quantité de mémoire rapide est déterminée par l'architecture mémoire.
			Dans notre cas, cette architecture est déterminée par un pourcentage de mémoire rapide, paramétré par l'empreinte mémoire de l'application.

			La figure \ref{fig: prof_explo_app} présente l'exploration de la longueur du préfixe pris en compte durant l’exécution. 
			Les performances de l'application appliquant la stratégie de "site d'allocation" sont présentées sur l'axe des ordonnées, et l'axe des abscisses correspond à la longueur de préfixe qui a été prise en compte.
			Ainsi chaque point des courbes présentées dans les figures \ref{fig: prof_explo_app}, \ref{fig: prof_explo_archi} et \ref{fig: prof_explo_tech} correspondent l'exécution d'une application.
			Durant cette exécution, le dispatcheur applique la stratégie de site d'allocation.
			Ainsi si le site émettant la requête est dans le préfixe considéré le dispatcheur l'alloue dans le tas rapide, dans le tas lent sinon.
			Les différentes exécutions d'une application utilisent la même liste de sites, mais la longueur du préfixe pris en compte varie.
			Cette méthodologie d'exploration est lourde à mettre en place, impliquant plus de 1000 simulations pour l'étude de l'application jpeg2000 dans nos conditions par exemple.
			Nous avons donc fait varier la granularité d'exploration pour limiter le temps de simulation, permettant de réduire ce nombre de moitié.
			Nous avons exploré plus finement la longueur de la liste pour les premiers sites d'allocation.
			Pour les longueurs de listes au delà d'une vingtaine de sites d'allocation, nous utilisons un $\delta$ par application, conditionné par le nombre de site à explorer.
			Ainsi nous utiliserons dans ce chapitre les notations suivantes : 

			\begin{itemize}
				\item $L$: Longueur du préfixe pris en compte
				\item $L_{opt}$: Longueur de préfixe donnant le meilleur résultat
				\item $\delta$: incrément dans l'exploration de la longueur de préfixe
			\end{itemize}

			\bigskip

			En première approche, nous notons que toutes les courbes présentent un maximum de performances suivi d'une baisse de performances si le préfixe grandit.
			Les performances s'améliorent en augmentant la longueur du préfixe jusqu'à atteindre leur maximum pour $L = L_{opt}$.
			Ce comportement est provoqué par l'allocation de plus d'objets chauds dans le tas rapide quand la longueur du préfixe augmente.

			Nous observons une baisse de performances pour les longueurs de préfixe dépassant l'optimal ($L > L_{opt}$) 
			Cette baisse de performance est provoquée par le mécanisme de \wordtodefine{fallback}.
			Ce mécanisme a un impact négatif sur les performances, même si comme nous l'avons montré au chapitre \ref{chap: Impact Strat} notre implémentation limite cet impact négatif. 
			Mais ce mécanisme a un autre impact, plus visible sur les performances de l'application.
			En effet, il ne choisit pas quel objet est redirigé vers la mémoire lente dans le cas où le dispatcheur essaye d'allouer dans un tas saturé.
			Ainsi les objets redirigés vers le tas lent ont de grande chance d'être plus chauds que les objets des sites pris en compte en fin de préfixe.
			Ainsi, l'ajout d'un ou plusieurs sites dans le préfixe entraînant le déclenchement d'un fallback important dégrade significativement les performances.

			Nous avons observé que pour chaque application que nous avons étudié il existe une longueur optimale pour le préfixe.
			Elle correspond au maximum de sites d'allocation que le dispatcheur peut allouer en mémoire rapide sans provoquer de fallback important, pris en compte dans l'ordre calculé précédemment.

			Il est également intéressant de noter que les différences de comportement en fonction du jeu de donnée sont faibles.
			Ainsi notre stratégie est résiliente au dynamisme dépendant du jeu de données.

			Le tableau \ref{fig: tab_longueur_opti} illustre ce point.
			En observant les gains en performances de la stratégie pour les valeurs de $L$ autour de $L_{opt}$ nous pouvons affirmer que les performances sont dégradées par une stratégie tentant d'allouer trop dans le tas rapide. 

			Le fallback est donc un mécanisme intéressant pour éviter l'échec de l'allocation mais il faut le limiter au maximum.


			\begin{figure}
			\centering
				\begin{tabular}{ l | c | c | c | c }
					\multicolumn{2}{c}{}	& \multicolumn{3}{c}{Longueurs de préfixe considérées}\\
					\hline	
					App.		& $L_{opt}$	& $L = L_{opt}-\delta$ (\% fb)	& $L = L_{opt}$ (\% fb) & $L = L_{opt}+\delta$ (\% fb) \\ 
					\hline
					\hline
					H263 		& 29		& 4,68 (0,05) 					&	4,69 (0,08) 		& 0,63 (85,1)\\
					\hline
					Jpg2000 	& 7			& 10,99 (0)						&	10,99 (0)			& 7,73 (6,63)\\
					\hline
					Ecdsa 		& 1			& $\emptyset$ 					&	0,21 (88,6)			& -0,48 (88,7)\\
					\hline
					Json  		& 5			& -2,21	(0,17)					&   3,58 (0,15)			& -0,12 (17,41) \\
					\hline
					Dijkstra 	& 2	 		& -0,67 (0)						&   0,16 (0)			& -0,61 (94,8)	\\
				\end{tabular}
				\caption{\textbf{Performances autour de la longueur optimale de préfixe ($L_{opt}$)}\hspace{\textwidth}
				{\small Pour chaque application, la première colonne indique la longueur de préfixe optimale. Les trois dernières colonnes présentent le pourcentage de réduction du temps d'exécution et le pourcentage d'objets alloués par le mécanisme de fallblack (\%fb).	$\delta$ correspondant à la granularité d'exploration de longueur de préfixe (entre 1 et 4).}\hspace{\textwidth}
				Moyenne sur les jeux de données d'évaluation, architecture 5\% de mémoire rapide, scénario technologique \textit{"MRAM"}.}
  				\label{fig: tab_longueur_opti}
			\end{figure}

			Pour mieux visualiser l'intérêt de ce résultat nous proposons les figures \ref{fig: heap_plot_prof_explo_h263} et \ref{fig: heap_plot_prof_explo_json} contenant le tracé de l'occupation du tas pour la longueur de préfixe optimale ($L = L_{opt}$) et le point d'exploration suivant ($L = L_{opt} + \delta$) de l'exploration de préfixe des applications H263 et Json.

			Sur ces graphiques, l'axe des abscisses représente le temps d'exécution en cycle processeur et l'ordonnée représente les adresses du tas.
			À droite de ces graphiques l'architecture mémoire considérée est représentée (nom et latences d'accès pour chaque tas).
			Chaque rectangle correspond à un objet, la longueur correspondant à sa durée de vie et sa hauteur à sa taille en mémoire.
			La fréquence d'accès par octet est représentée par l'intensité de la couleur de chaque rectangle : peu saturé la fréquence d'accès de l'objet est faible, au contraire une couleur vive indique un objet très accédé.
			Dans le cas où la couleur de remplissage du rectangle est bleue, l'allocation s'est déroulée dans le tas choisi par le dispatcheur, si l'objet est rouge, il a été alloué par le mécanisme de fallback.

			Pour le cas de H263 (figure \ref{fig: heap_plot_prof_explo_h263}) on constate que le tas rapide est largement sous rempli pour une longueur de préfixe optimale ($L_{opt}=29$).
			Il est toutefois complètement plein pour une longueur de préfixe supérieure ($L_{opt} + \delta = 32$).
			De plus, beaucoup plus de requêtes font l'objet d'un \wordtodefine{fallback} vers le tas lent dans le second cas.
			Cet exemple illustre qu'un tas sous-rempli n'est pas forcément incompatible avec de bons résultats.
			En effet dans ce cas les profils d'allocation et d'accès au tas présentent suffisamment d’hétérogénéité pour que le fait de mettre une très faible partie des objets en tas rapide permette de gagner la majorité des gains atteignables.

			La figure \ref{fig: heap_plot_prof_explo_json} présente la même analyse du tas pour l'application Json, pour des longueurs de préfixe de 5 et 6.
			Nous y observons le même phénomène, c'est à dire que pour une longueur de préfixe de $L_{opt}$ (5 sites),le tas rapide est très loin d'être rempli mais les performances de l'application sont meilleures (réduction du temps d’exécution de 3,58\%) que pour une longueur de 6 (-0,12\%).
			De la même manière l'ajout d'un site d'allocation permet de maintenir le tas rapide saturé mais en contrepartie certains des objets des 5 premiers sites d'allocation de la liste se retrouvent alloués en mémoire lente, diminuant significativement les performances de l'application.
			Dépendant de l'application la saturation du tas rapide peut aussi avoir un impact visible sur les performances. 
			Dans le cas de l'application json, le remplissage plus important du tas provoque un ralentissement de l'allocateur.
			En effet le temps d’exécution total augmente de $6.00\times10^6$ à $6.42\times10^6$ cycles, et cette augmentation est due pour 12\% au temps passé dans l'allocateur ($5.4\times10^5$ à $6.0\times10^5$ cycles).
			Au contraire, l'application H263 présente des calculs plus intenses et chaque objet est donc plus accédé.
			Ainsi la dégradation des performance de l'allocateur reste négligeable sur le temps d'exécution total (moins de 1\% de la variation du temps d'exécution est du à l'allocateur).


			\subsubsection{Influence de l'architecture mémoire}

			La figure \ref{fig: prof_explo_archi} présente l'exploration de la longueur de préfixe pour l'application h263 pour les architectures à 5\%, 25\% et 75\% de mémoire rapide.
			Cette application a la particularité de présenter quelques sites extrêmement contributifs qui peuvent tous tenir en mémoire rapide avec une architecture n'en contenant que 5\%.
			Nous entendons par là que l'allocation de ces sites en mémoire rapide dégage la majorité de l'amélioration des performances possibles pour l'application.
			Ainsi la majorité des accès mémoires de l'application vers le tas concernent les objets alloués par ces sites.
			Toutefois, nous pouvons noter qu'une longueur de préfixe au delà du trentième site dégrade très fortement les performances pour l'architecture mémoire 5\%.
			Une architecture composée de 25\% de mémoire rapide est moins impactée par cette augmentation de la longueur de profil et sur l'architecture composée de 75\% la baisse de performance n'est pas significative.
			Pour cet exemple, ajouter de la mémoire rapide n'améliore pas les performances significativement, mais réduit l'impact d'un profil trop long.
			En effet l'augmentation de la taille de profil ajoute des objets dont la fréquence d'accès n'apporte que peu d'amélioration de performances, mais comme la quantité de mémoire rapide est limitée, ces objets prennent la place d'objets beaucoup plus chauds, dégradant les performances.


			\subsubsection{Influence des technologies mémoire}

			Nous avons mené cette étude sur les deux scénarios technologiques présentés au chapitre \ref{chap: Sys emb et IOT} : un scénario basé sur deux implantations de MRAM et un scénario mettant cote à cote une technologie ReRAM et une technologie SRAM.
			bien que ces scénarios présentent des différences fortes en terme de latences un premier constat est que les courbes d'exploration de longueur de préfixe sont semblables.
			Ainsi, la longueur optimale de préfixe est la même pour les deux scénarios.
			De plus, les observations faites précédemment sur le scénario \textit{"MRAM"} sont visibles sur les courbes impliquant le scénario \textit{"ReRAM"}.
			Nous concluons que notre approche est valide pour ces deux scénarios technologiques.
			Ainsi, nous déduisons que les comportements observés permettant l'utilisation d'une telle stratégie sont peu influencés par les technologies mémoires mises en œuvre.
			Celle ci influencent par contre l'intervalle d'amélioration possible des performances comme présenté au chapitre \ref{chap: Impact Strat}.



			\subsubsection{Conclusion}

			L'ensemble de ces expériences nous permet de proposer et d'évaluer la stratégie pour la longueur de préfixe optimale par application et par architecture.
			Nous pouvons de plus tirer plusieurs conclusions de cette exploration.
			Tout d'abord il est possible de trouver un préfixe améliorant les performances de l'application.
			De plus, comme nous l'avons vu avec l'application h263, une application peut avoir besoin de plus ou moins de mémoire rapide pour dégager des résultats substantiels.
			Une fois cette quantité de mémoire atteinte, augmenter la quantité de mémoire rapide n'améliore pas significativement les performances.


			\begin{figure}[b]
				\begin{subfigure}[b]{.5\linewidth}
					\includegraphics[trim=90 50 135 70 ,clip,valign=m,width=\linewidth]{profile_length_explo/evaderis/h263_arch5_all_datasets_profile_length_influence.pdf}
					\subcaption{\label{subfig:h263_comp}}
				\end{subfigure}
				\begin{subfigure}[b]{.5\linewidth}
					\includegraphics[trim=90 50 135 70 ,clip,valign=m,width=\linewidth]{profile_length_explo/evaderis/jpg2000_arch5_all_datasets_profile_length_influence.pdf}
					\subcaption{\label{subfig:jpg2000_comp}}
				\end{subfigure}
				\begin{subfigure}[b]{.5\linewidth}
					\includegraphics[trim=90 50 135 70 ,clip,valign=m,width=\linewidth]{profile_length_explo/evaderis/ecdsa_arch5_all_datasets_profile_length_influence.pdf}
					\subcaption{\label{subfig:ecdsa_comp}}
				\end{subfigure}
				\begin{subfigure}[b]{.5\linewidth}
					\includegraphics[trim=90 50 135 70 ,clip,valign=m,width=\linewidth]{profile_length_explo/evaderis/json_parser_arch5_all_datasets_profile_length_influence.pdf}
					\subcaption{\label{subfig:json_comp}}
				\end{subfigure}
				{\centering
				\begin{subfigure}[b]{.5\linewidth}
					\includegraphics[trim=90 50 135 70 ,clip,valign=m,width=\linewidth]{profile_length_explo/evaderis/dijkstra_arch5_all_datasets_profile_length_influence.pdf}
					\subcaption{\label{subfig:dijkstra_comp}}
				\end{subfigure}}

				\caption{Exploration de la longueur du préfixe -- \textbf{Comportement des applications cibles}. \hspace{\textwidth}
				Applications : (\subref{subfig:h263_comp}) H263, (\subref{subfig:jpg2000_comp}) jpg 2000, (\subref{subfig:ecdsa_comp}) Ecdsa, (\subref{subfig:json_comp}) Json Parser et  (\subref{subfig:dijkstra_comp}) Dijkstra. \hspace{\textwidth}
				Architecture 5\% de mémoire rapide, jeux de données de 0 à 3.}
  				\label{fig: prof_explo_app}
				\vspace*{-40pt}% kludge to suppress the "Float too large for page" warning
  			\end{figure}



			\begin{figure}
			    \begin{subfigure}[b]{.45\linewidth}
					\includegraphics[trim=90 50 135 70 ,clip,valign=m,width=\linewidth]{profile_length_explo/evaderis/h263_arch5_all_datasets_profile_length_influence.pdf}
					\subcaption{\label{subfig:a5}}
				\end{subfigure}
			    \begin{subfigure}[b]{.45\linewidth}
					\includegraphics[trim=90 50 135 70 ,clip,valign=m,width=\linewidth]{profile_length_explo/evaderis/h263_arch4_all_datasets_profile_length_influence.pdf}
					\subcaption{\label{subfig:a4}}
				\end{subfigure}
				\begin{subfigure}[b]{.45\linewidth}
 					\includegraphics[trim=90 50 135 70 ,clip,valign=m,width=\linewidth]{profile_length_explo/evaderis/h263_arch3_all_datasets_profile_length_influence.pdf}
					\subcaption{\label{subfig:a3}}
				\end{subfigure}
			    \begin{subfigure}[b]{.45\linewidth}
					\includegraphics[trim=90 50 135 70 ,clip,valign=m,width=\linewidth]{profile_length_explo/evaderis/h263_arch2_all_datasets_profile_length_influence.pdf}
					\subcaption{\label{subfig:a2}}
				\end{subfigure}
				\begin{subfigure}[b]{.45\linewidth}
					\includegraphics[trim=90 50 135 70 ,clip,valign=m,width=\linewidth]{profile_length_explo/evaderis/h263_arch1_all_datasets_profile_length_influence.pdf}
					\subcaption{\label{subfig:a1}}
  				\end{subfigure}
				\caption{Exploration de la longueur du préfixe -- \textbf{influence de l'architecture cible}. \hspace{\textwidth}
				Architectures : (\subref{subfig:a5}) 5\%,  (\subref{subfig:a4}) 10\%, (\subref{subfig:a3}) 25\%, (\subref{subfig:a2}) 50\% et (\subref{subfig:a1}) 75\%  (\% de mémoire du tas rapide)\hspace{\textwidth}
				Application H263, jeux de données de 0 à 3.}
  				\label{fig: prof_explo_archi}
				% \vspace*{-40pt}% kludge to suppress the "Float too large for page" warning
  			\end{figure}


			\begin{figure}
				\begin{subfigure}[b]{.9\linewidth}
					\includegraphics[trim=10 120 80 80 ,clip,width=\linewidth]{profile_length_explo/evaderis/h263_arch5_d0_profile-switch_29_heap_usage.pdf}
					\subcaption{\label{subfig:h263_29}}
				\end{subfigure}
				\begin{subfigure}[b]{.9\linewidth}
					\includegraphics[trim=10 60 80 80 ,clip,width=\linewidth]{profile_length_explo/evaderis/h263_arch5_d0_profile-switch_32_heap_usage.pdf}
					\subcaption{\label{subfig:h263_32}}
				\end{subfigure}
				\caption{\textbf{Occupation du tas et fallback : H263} -- Stratégie de sites d'allocation. \hspace{\textwidth}
				(\subref{subfig:h263_29}) jeu de données 0, longueur de profil 29 ($L = L_{opt}$)\hspace{\textwidth}
				(\subref{subfig:h263_32}) jeu de données 0, longueur de profil 32 ($L = L_{opt}+\delta$)}
  				\label{fig: heap_plot_prof_explo_h263}
				\vspace*{-40pt}% kludge to suppress the "Float too large for page" warning
			\end{figure}

			\begin{figure}
				\begin{subfigure}[b]{.9\linewidth}
					\includegraphics[trim=10 120 80 80 ,clip,width=\linewidth]{profile_length_explo/evaderis/json_parser_arch5_d2_profile-switch_5_heap_usage.pdf}
					\subcaption{\label{subfig:json_5}}
				\end{subfigure}
				\begin{subfigure}[b]{.9\linewidth}
					\includegraphics[trim=10 60 80 80 ,clip,width=\linewidth]{profile_length_explo/evaderis/json_parser_arch5_d2_profile-switch_6_heap_usage.pdf}
					\subcaption{\label{subfig:json_6}}
				\end{subfigure}
				\caption{\textbf{Occupation du tas et fallback : Json} -- stratégie de sites d'allocation. \hspace{\textwidth}
				(\subref{subfig:json_5}) jeu de données 2, longueur de profil 5 ($L = L_{opt}$)\hspace{\linewidth}
				(\subref{subfig:json_6}) jeu de données 2, longueur de profil 6 ($L = L_{opt}+\delta$)}
  				\label{fig: heap_plot_prof_explo_json}
				\vspace*{-40pt}% kludge to suppress the "Float too large for page" warning
			\end{figure}

			\begin{figure}
				\begin{subfigure}[b]{.5\linewidth}
					\includegraphics[trim=90 50 135 70 ,clip,width=\linewidth]{profile_length_explo/evaderis/h263_arch5_all_datasets_profile_length_influence.pdf}
					\includegraphics[trim=90 50 135 70 ,clip,width=\linewidth]{profile_length_explo/evaderis/jpg2000_arch5_all_datasets_profile_length_influence.pdf}

					\subcaption{\label{subfig:evaderis}}
				\end{subfigure}
				\hspace{5mm}
				\begin{subfigure}[b]{.5\linewidth}
					\includegraphics[trim=90 50 135 70 ,clip,width=\linewidth]{profile_length_explo/intel/h263_arch5_all_datasets_profile_length_influence.pdf}
					\includegraphics[trim=90 50 135 70 ,clip,width=\linewidth]{profile_length_explo/intel/jpg2000_arch5_all_datasets_profile_length_influence.pdf}

					\subcaption{\label{subfig:intel}}
				\end{subfigure}
				\caption{Exploration de la longueur du préfixe -- \textbf{Influence des technologies cibles}. \hspace{\textwidth}
				Technologies mémoire : (\subref{subfig:evaderis}) scénario \textit{"MRAM"}, (\subref{subfig:intel}) scénario \textit{"ReRAM"}.
				Applications (de haut en bas) H263, jpg2000. Jeux de données de 0 à 3, architecture 5\% de mémoire rapide.}
  				\label{fig: prof_explo_tech}
				\vspace*{-40pt}% kludge to suppress the "Float too large for page" warning
			\end{figure}

		\FloatBarrier
		\subsection{Résultats de la stratégie}

			Nous pouvons maintenant présenter les résultats de cette stratégie de la même manière que pour les autres stratégies présentées dans nos travaux.
			Cette stratégie est évaluée sur des jeux de données différents, présentant des variations de \wordtodefine{profil d'allocation} et de \wordtodefine{profil d'accès}.
			La figure \ref{fig: static profile results} présente les résultats de cette stratégie en termes de réduction du temps d’exécution, en fonction de l'architecture mémoire.
			Les résultats de la stratégie (courbe orange) correspondent au maxima de performances obtenu par l'exploration de la longueur de préfixe pour chaque couple application/architecture.

			Notre stratégie obtient des résultats meilleurs ou identiques à la stratégie "Fast First" dans tout les cas sauf deux : l'application Dijkstra sur 10\% de mémoire rapide et l'application json sur 75\% de mémoire rapide. 
			Pour ce qui est de json, dans le cadre de notre étude la zone d'intérêt de ces expériences concerne surtout les résultats pour une architecture mémoire contenant moins de 50\% de mémoire rapide.
			Au contraire l'application Dijkstra présente des résultats non satisfaisants pour des architectures mémoires comprenant peu de mémoire rapide.
			En effet elle exhibe un \wordtodefine{profil d'allocation} très régulier, allouant uniquement des objets de 16 octets, avec peu de variations dans le \wordtodefine{profil d'accès}, les objets étant accédés entre 1 et 300 fois environ.
			De plus, l'application ne présente que cinq sites d'allocation dont trois dans la librairie standard, générant peu d'allocations.
			cette stratégie n'est donc pas adaptée à ces conditions.

			\subsubsection*{Applications Json et Jpeg2000}

			Pour les applications json et Jpeg2000 la stratégie de site d'allocation fait mieux que la baseline, sans dégager des gains proche de l'optimal.
			Toutefois les résultats dégagés sur les architectures à 5\% de mémoire rapide sont significativement meilleurs que la stratégie "Fast First".
			Ces deux applications présentent des profils d'allocation en rampe.
			Pour l'application Jpeg2000, des objets chauds sont alloués vers la fin de l’exécution, par les mêmes sites que ceux allouant des objets un peu moins chaud durant toute l’exécution.
			Or à ce moment là ces objets n'ont plus de place dans le tas rapide.
			C'est à cause de l'allocation de ces objets dans le tas lent que cette application ne présente pas des résultats proches de l'optimal.
			L'application Json quand a elle alloue trop d'objets n'étant pas complètement froids, et n'a pas la place de les allouer dans le tas rapide.
			Dans ce cas là, l'ILP peut en allouer une partie dans le tas rapide, mais la stratégie de sites d'allocation ne peut pas se permettre d'inclure ce site sous peine de ne plus avoir de place pour les objets les plus chauds de l'application.

			\subsubsection*{Application H263}

			La stratégie de sites d'allocation pour l'application H263 dégage des gains près de l'optimal.
			En effet, sur une architecture comprenant 5\% de mémoire rapide, cette stratégie réduit le temps d’exécution de 4,69\% quand avec 100\% de mémoire rapide la réduction du temps d’exécution est de 5,27\% pour le scénario \textit{"MRAM"}.
			Pour l'autre scénario technologique la réduction du temps d’exécution est de 73,4\% (84,5\% avec 100\% de mémoire rapide).

			\subsubsection*{Application Ecdsa}

			L'application Ecdsa présente un profil d'allocation et un profil d'accès varié, permettant de réduire significativement le temps d'exécution.
			En effet, passer de 0\% à 100\% de mémoire rapide réduit le temps d'exécution de 25,3\% en moyenne sur les jeu de données d'évaluation pour le scénario \textit{"MRAM"}, et 98\% pour le scénario \textit{"ReRAM"}.

			La stratégie de site d'allocation n'arrive toutefois pas à dégager de bons résultats sur une architecture 5\%. 
			En effet sur les huit sites, un seul alloue des objets ayant une fréquence d'accès par octet élevée.
			Mais ce site alloue des objets très variés dont certains sont très peu accédés.
			Ainsi la mémoire rapide est vite saturée par les objets de ce site d'allocation, dont rien ne garantit qu'il soient les plus chauds, expliquant que sur cette architecture mémoire la stratégie de site d'allocation se comporte sensiblement comme la stratégie "Fast First".

			Dès que la taille du tas augmente en revanche, les gains de la stratégie s'améliorent grandement pour atteindre des résultats proches de l'optimal dès 25\% de mémoire rapide.
			En effet, dès que le tas rapide peut contenir une plus grande partie des objets de ce site d'allocation, plus d'objets chauds y sont alloués.
			Nous notons également que cette augmentation de la taille du tas profite beaucoup plus à la stratégie de site d'allocation.
			En effet, même si elle n'alloue pas tout les objets du seul site allouant des objets chauds, et contrairement à la stratégie "Fast First" elle n'y alloue aucun objet froid des autres sites d'allocation.

			\subsubsection*{Conclusion}

			Dans son ensemble cette stratégie de placement en ligne permet d'améliorer les performances, pour certaines jusqu'à des performances proches de l'optimal.
			Néanmoins, pour d'autres applications, elle se heurte a plusieurs limitations dont nous allons maintenant discuter.
			Les principales pistes d'amélioration découlent des exemples applicatifs ci dessus : 
			\begin{itemize}
			 	\item Mieux exploiter un profil d'allocation alloué majoritairement par un seul site d'allocation.
			 	\item Rendre la stratégie plus efficace face à un profil d'allocation en rampe (Json, Jpeg 2000) 
			 \end{itemize}


			\begin{figure}
				\begin{minipage}[t]{.45\linewidth}
					\includegraphics[trim=10 30 10 6 ,clip,width=\linewidth]{profiles_strategy_results/evaderis/json_parser_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3)S(ff-ilp-profSW).pdf}
					\includegraphics[trim=10 30 10 6 ,clip,width=\linewidth]{profiles_strategy_results/evaderis/dijkstra_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3)S(ff-ilp-profSW).pdf}
					\includegraphics[trim=10 30 10 6 ,clip,width=\linewidth]{profiles_strategy_results/evaderis/jpg2000_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3)S(ff-ilp-profSW).pdf}
					\includegraphics[trim=10 10 10 6 ,clip,width=\linewidth]{profiles_strategy_results/evaderis/h263_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3)S(ff-ilp-profSW).pdf}
					\includegraphics[trim=10 10 10 6 ,clip,width=\linewidth]{profiles_strategy_results/evaderis/ecdsa_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3)S(ff-ilp-profSW).pdf}
					\centerline{(a)}
				\end{minipage}
				\hspace{5mm}
				\begin{minipage}[t]{.45\linewidth}
					\includegraphics[trim=10 30 10 6 ,clip,width=\linewidth]{profiles_strategy_results/intel/json_parser_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3)S(ff-ilp-profSW).pdf}
					\includegraphics[trim=10 30 10 6 ,clip,width=\linewidth]{profiles_strategy_results/intel/dijkstra_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3)S(ff-ilp-profSW).pdf}
					\includegraphics[trim=10 30 10 6 ,clip,width=\linewidth]{profiles_strategy_results/intel/jpg2000_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3)S(ff-ilp-profSW).pdf}
					\includegraphics[trim=10 10 10 6 ,clip,width=\linewidth]{profiles_strategy_results/evaderis/h263_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3)S(ff-ilp-profSW).pdf}
					\includegraphics[trim=10 10 10 6 ,clip,width=\linewidth]{profiles_strategy_results/intel/ecdsa_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3)S(ff-ilp-profSW).pdf}
					\centerline{(b)}
				\end{minipage}
				\caption{\textbf{Évaluation des performances} -- stratégie en ligne "profil de sites d'allocation"\hspace{\textwidth}	
				(a) Technologies mémoires scénario \textit{"MRAM"}
				(b) Technologies mémoires scénario \textit{"ReRAM"}\hspace{\textwidth}
				Jeux de données 0 à 3.}
				\label{fig: static profile results}
				\vspace*{-40pt}% kludge to suppress the "Float too large for page" warning
			\end{figure}





	\FloatBarrier		
	\section{Limitations de la stratégie proposée et Perspectives} 

		Des différentes expériences menées sur cette stratégies plusieurs points ressortent.
		Dans un premier temps la méthodologie d'exploration de la meilleure longueur pour la stratégie est trop lourde.
		En effet, et même si nous avons utilisé des technologies de simulation plus rapides qu'une simulation VHDL comme discuté au chapitre \ref{chap: Etude expe des apps}, le fait de devoir explorer chaque couple longueur de préfixe / architecture pour une application est trop consommateur en temps pour être raisonnable.
		L'exploration de la longueur de préfixe de l'application h263 dépassant la semaine de calcul sur un serveur possédant 16 cœurs de calculs
		
		Toutefois, nous avons déterminé qu'avec notre approche, la longueur optimale est proche de l'apparition du fallback.
		Ainsi pour une liste de sites correctement ordonnée il suffit de déterminer combien de sites ont la place d'être alloués dans le tas rapide.
		Nous pourrions donc utiliser cette information pour réduire significativement l'exploration.
		Par exemple une recherche dichotomique serait bien plus efficace et permettrait de nécessiter un nombre de simulations logarithmique en fonction du nombre de site d'allocation du programme.
		A noter que cette recherche doit être initialisée à l’exécution de la stratégie comprenant un seul site d'allocation.
		Ainsi, le cas où l'application alloue trop d'objets depuis son site le plus chaud pour qu'ils tiennent tous dans le tas rapide peut être détecté immédiatement.
		L'application Ecdsa est un bon exemple de ce type de comportement.

		Deuxièmement, les applications qui présentent un \wordtodefine{profil d'allocation} en rampe ne permettent pas d'atteindre des résultats proches de l'optimal.
		En effet ces applications allouent des objets ayant une fréquence d'accès par octet élevée au somment de la rampe, c'est à dire, tard dans leur exécution.
		À ce moment là, et pour une application allouant en rampe, le tas rapide sera potentiellement saturé, sans avoir réussi à préserver d'espace pour ces objets chauds.
		Ainsi, les meilleures performances sont obtenues pour des longueurs de préfixe plus faibles sous utilisant le tas rapide.
		Contrairement à ce comportement une application allouant et désallouant régulièrement des objets (comportement en pics ou en plateaux) libérera de l'espace tout au long de son exécution et à donc une chance d'encore disposer d'assez de place pour allouer un objet chaud dans le tas rapide même en fin d’exécution. 
		Nous développerons plus bas de quelle manière nous avons essayé de rendre la stratégie plus conservative dans ces cas de figure pour augmenter la longueur de préfixe.

		Enfin, l'application Ecdsa présente un potentiel de gain fort, mais un seul site d'allocation contributif, c'est à dire allouant des objets très accédés en nombre important.
		En effet la stratégie de résolution hors ligne ILP dégage plus de 20\% de réduction du temps d’exécution sur 5\% du tas en mémoire rapide pour le scénario \textit{"MRAM"}.
		Toutefois la stratégie de site d'allocation présente des résultats équivalents à la stratégie baseline sur 5\% de mémoire rapide car comme nous l'avons expliqué précédemment le seul site d'allocation contributif alloue beaucoup d'objets, dont certains froids.
		Ainsi, le dispatcheur se retrouve à allouer la majorité des objets chauds de l'application en mémoire lente faute de place en mémoire rapide.
		Cette stratégie pourrait cependant être améliorée pour ce cas de figure.
		Il est généralement possible dans notre contexte de réaliser une introspection de pile pour déterminer le site d'appel de la fonction allouant l'objet.
		Ainsi, en remontant la pile d'appel il semble possible de dégager des différences dans la pile d'appel aboutissant à l'allocation de chaque objet.
		La liste construite ne serait donc plus par site d'allocation mais par site d'appel d'un site d'allocation.
		Nous n'avons toutefois pas eu le temps d'explorer cette piste pour l'application Ecdsa.

		Nous allons maintenant aborder les pistes que nous avons suivies pour tenter d'améliorer les performances de cette stratégie.

		\subsection{Longueur de profil dynamique}

		Comme nous l'avons vu les applications présentant un profil d'allocation en rampe ne présentent pas de bons résultats pour la stratégie de site d'allocation.
		Nous avons proposé ci dessus l'explication que contrairement à un profil d'allocation en pics ou en plateau une telle application ne libère pas de mémoire et a ainsi de grande chances de ne plus avoir de mémoire rapide en fin d'exécution pour des objets intéressants.

		Nous avons donc évalué une approche plus dynamique, ayant pour but d'allouer plus de sites dans le tas rapide tout en conservant la place nécessaire à l'allocation des objets chauds de la fin de l’exécution dans le tas rapide.
		Cette stratégie se base sur la même liste de site d'allocation que celle présentée plus haut dans le chapitre mais propose de faire varier le préfixe en fonction du remplissage du tas.
		L'intuition derrière cette stratégie étant que plus le tas rapide est rempli, plus la stratégie doit être sélective vis à vis des objets qu'elle alloue dedans.
		Nous avons donc implémenté dans le dispatcheur un mécanisme pour surveiller le remplissage du tas, de manière à réduire la longueur du préfixe dynamiquement en fonction du remplissage du tas.

		La stratégie que nous avons évaluée est donc, partant d'une valeur initiale pour la longueur du préfixe de réduire cette longueur en fonction du remplissage du tas linéairement de manière à ce qu'une fois le tas rempli la stratégie ne considère plus qu'un seul site.
		Mais cette approche présente néanmoins plusieurs problèmes.
		L'exploration de la longueur de préfixe initiale ne permet pas d'éviter la phase d'exploration de la stratégie statique.
		De plus le calcul précis de l'occupation du tas nécessiterait de suivre en détail la fragmentation du tas.
		Ce calcul représenterait un surcoût prohibitif, nous avons donc choisi de ne calculer qu'une approximation du remplissage du tas en ligne, ignorant la fragmentation.
		Toutefois, cette approche ne nous a pas permis d'améliorer les résultats par rapport à la stratégie de site d'allocation, présentant des résultats similaires à celle-ci.
		Dans ces conditions, le surcoût de calculer le remplissage du tas, même en négligeant la fragmentation, dégrade les performances.

		
		\subsection{Informations de placement de la solution hors ligne ILP}

		L'autre piste que nous avons suivie est celle d'utiliser les résultats de la stratégie \wordtodefine{ILP} pour améliorer la liste de site d'allocation.
		En effet une des limitations principales de la stratégie de site d'allocation est qu'elle n'est pas capable de préserver de l'espace dans le tas pour des allocations futures.
		C'est ce qui nous a conduit à essayer de rendre la longueur du préfixe dynamique, sans succès.
		
		Une autre possibilité pour parvenir à ce but est de prendre en compte les décisions de placement du solveur ILP pour améliorer la stratégie de site d'allocation.
		Ainsi, il serait possible de tirer parti du fait que le solveur place les objets hors ligne pour les jeux de données de profilage au niveau du site d'allocation.
		Par exemple, Le solveur va placer les objets les plus chauds d'une exécution en mémoire rapide,
		Or nous avons conclu au chapitre \ref{chap: Etude expe des apps} que les sites d'allocation allouent des objets qui ont souvent des fréquences d'accès par octet proches. 
		Le solveur peut alors être amené à placer les objets du deuxième site le plus chaud en mémoire lente pour préserver l'espace du tas nécessaire à l'allocation des premiers.
		Ce comportement requiert la connaissance du profil d'allocation et d'accès à l'avance.
		Toutefois ces comportements temporels peuvent être communs à toutes les exécutions d'une application, même si le profil d'allocation et d'accès varie selon le jeu de données.
		Notre objectif est donc de prendre en compte ces comportements temporels dans la stratégie de site d'allocation.

		Nous avons construit une liste de site d'allocation basé sur les décisions de placement de l'ILP, indiquant par site d'allocation la décision de placement retenue par le solveur.
		Nous désignons cette liste par site d'allocation basé sur la résolution du problème hors ligne par le solveur ILP "liste ILP" dans la suite.
		Un exemple de ces informations est donné en figure \ref{fig: tab_profil_ilp} pour l'application H263 sur l'architecture 5\% de mémoire rapide et pour le jeu de données 0.
		La solution ILP considérée parmi les différentes solutions ayant des compensation de la fragmentation est celle présentant les meilleures performances (voir chapitre \ref{chap: Impact Strat}).
		Les informations de placement de l'ILP sont retenues sans tenir compte du mécanisme de fallback.
		Ainsi nous obtenons pour chaque site d'allocation le pourcentage d'objets alloués par ce site placé en mémoire rapide par le solveur ILP.

		On peut y voir que les 13 objets alloués par la fonction \lstinline{ReadImage()} pourtant classé 16ème ($L_{opt} = 29$) site d'allocation le plus chaud est alloué par le solveur ILP dans le tas lent.
		Ainsi le profil d'allocation semble donner lieu à plus de gains potentiels si ces objets sont alloués en mémoire lente pour préserver le tas rapide.
		De la même manière que précédemment nous agrégeons ces informations pour les différents jeux de données de profilage pour construire la liste ILP.

		Partant de cette liste, nous avons évalué plusieurs stratégies : 
		\begin{itemize}
			\item Utiliser la liste ILP directement pour la stratégie de site d'allocation
			\item Construire une liste conservative pour le tas rapide basé sur la liste ILP
			\item Améliorer l'ordre le la liste de site d'allocation avec la liste ILP
		\end{itemize}


		\begin{figure}
		\centering
			\begin{tabular}{ l | c | c | c  }
				Site d'allocation 						& Nb objects  & $freq^{acces}_{/ octet}$ moyenne & tas rapide ILP	\\ 
				\hline
				\hline
				
				\_\_smakebuf\_r							&	24			& 2091.4			& 95\% \\
				\_fmemopen\_r							&	24			& 195.10			& 95\% \\
				MotionEstimation						&	6048		& 99.746			& 100\% \\
				MB\_Decode								&	2706		& 41.355			& 100\% \\
				CodeOneIntra							&	396			& 41.355			& 100\% \\
				MotionEstimation						&	6048		& 28.960			& 100\% \\
				MB\_Recon\_P							&	3168		& 14.009			& 100\% \\
				CodeOneIntra							&	1			& 9.2035			& 100\% \\
				MB\_Decode								&	2706		& 7.2785			& 100\% \\
				CodeOneIntra							&	396			& 7.1889			& 100\% \\
				Predict\_P								&	3131		& 5.8266			& 100\% \\
				CodeOneOrTwo							&	37			& 4.2070			& 100\% \\
				MB\_Encode.constprop.0					&	396			& 2.4815			& 100\% \\
				MB\_Encode								&	3168		& 2.0633			& 100\% \\
				\_\_sfmoreglue							&	2			& 1.7549			& 100\% \\
				ReadImage								&	13			& 1.0001			& 0\% \\
				InitImage								&	22			& 0.55367			& 95\% \\
				NextTwoPB								&	3			& 0.37480			& 100\% \\
				NextTwoPB								&	3			& 0.37461			& 100\% \\
				main									&	1			& 0.28668			& 100\% \\
				main									&	1			& 0.049551			& 100\% \\
				InterpolateImage						&	8			& 0.0055128			& 0\% \\
				NextTwoPB								&	3564		& 0.0043384			& 81\% \\
				main									&	1			& 0.0025987			& 0\% \\
				InitImage								&	22			& 0.0024862			& 0\% \\
				InitImage								&	22			& 0.0020807			& 23\% \\
				InitImage								&	22			& 0.0020804			& 36\% \\
				MotionEstimatePicture					&	19008		& 0.0020156			& 10\% \\
				CodeOneOrTwo							&	912			& 0.0012886			& 0\% \\
				main									&	1			& 0.0011707			& 0\% \\
				main									&	1			& 0.0011705			& 0\% \\
				CodeOneOrTwo							&	912			& 0.00092084		& 0\% \\
				CodeOneOrTwo							&	1056		& 0.00090616		& 0\% \\
				main									&	1			& 0.00012607		& 0\% \\
				main									&	1			& 0.00012541		& 0\% \\
				main									&	1			& 9.0302e-05		& 0\% \\
				main									&	1			& 7.5253e-05		& 0\% \\
				main									&	1			& 5.8156e-05		& 0\% \\
				main									&	1			& 0.0				& 0\% \\

			\end{tabular}
			\caption{Sites d'allocation et placement ILP, application h263, jeu de données 0, arch. 5\%\hspace{\textwidth}
			{\small Pour chaque site d'allocation, en ligne, nous présentons la fonction contenant le site, le nombre d'objets alloués, la fréquence d'accès par octet moyenne du site et le pourcentage des objets du site alloué par l'ILP dans le tas rapide.}}
			\label{fig: tab_profil_ilp}
		\end{figure}


		\subsubsection{Liste ILP}

		Nous avons évalué la construction d'une liste de site d'allocation pour la stratégie en ligne de site d'allocation basé uniquement sur les pourcentages de placement du solveur ILP.
		L'idée étant de prendre en compte au plus finement possible les comportements temporels que l'ILP prend en compte dans sa solution.
		Mais l'application de cette liste à la stratégie de site d'allocation présente de mauvais résultats.
		En effet, la stratégie en ligne se basant sur les informations de site d'allocation n'est pas capable de garder de la place pour des allocations futures.
		Ainsi, un site n'étant pas alloué en mémoire rapide pour garder de la place dans le tas rapide ne permettra pas forcément d'en garder.
		En effet la stratégie est appliquée à la granularité du site d'allocation.
		Ainsi, garder de la place pour les objets d'un site d'allocation alloués vers la fin de l’exécution n'est pas possible dans un cas de figure normal.
		Si l'intégralité des sites placés au dessus du site concerné dans la "liste ILP" sont placés à 100\% dans le tas rapide, alors il sera possible de garder de la place en utilisant cette liste. 
		En effet, si un site n'est pas placé à 100\% dans le tas rapide, les objets de ce site que l'ILP place en mémoire lente prendront la place que la stratégie essaye de préserver.
		Le cas favorable à cette stratégie ne se présentant pas dans nos applications, cette piste ne présente pas de bons résultats.  

		\subsubsection{Liste conservative}

		Partant de cette considération nous avons étudié la possibilité de construire une liste basée sur les décisions du solveur ILP mais n'incluant que les sites placés à 100\% par l'ILP dans le tas rapide.

		Cette approche vise principalement les applications ayant un comportement d'allocation en rampe, comme Json et Jpeg 2000.
		Les résultats de cette approche n'améliorent toutefois que très légèrement les performances de l'application Json.
		Nous n'avons pas observé de différence pour l'application Jpeg 2000.
		Et pour finir, sur les applications ne présentant pas un profil d'allocation en rampe, cette stratégie présente une réduction du temps d’exécution inférieure à la baseline "Fast First".
		En effet, si il n'y a pas assez de sites placés à 100\% en mémoire rapide par l'ILP cette stratégie ne peut pas fonctionner.
		Elle exclut également les sites allouant en moyenne des objets avec des fréquences d'accès par octet très élevées mais dont le taux de placement en mémoire rapide n'est pas de 100\%.


		\subsubsection{Liste améliorée}

		Partant des réflexions précédentes nous présentons une stratégie de site d'allocation améliorée par la "liste ILP".
		La stratégie que nous avons évaluée dans ce chapitre présente des résultats quasi optimaux dans plusieurs cas.
		Partant de cette liste de sites nous avons intégré les informations de la résolution ILP que nous pouvons appliquer à la granularité du site d'allocation.
		En effet nous avons vu ci dessus que les informations de l'ILP ne sont pas directement applicable à une stratégie car elles s'appliquent à la granularité de l'objet.
		Nous avons donc limité la modification de la liste de sites à la permutation de sites que les solutions ILP calculées sur les jeux de données de profilage ont placées à 100\% ou a 0\% en mémoire rapide.
		En effet, un site alloué à 100\% par l'ILP devrait se retrouver en haut de la liste de sites d'allocation, alors qu'un site alloué à 0\% par l'ILP en mémoire rapide peut être placé en bas de la liste.


		\subsubsection{Résultats}

		Cette approche ne garanti pas une amélioration systématique, mais garantit l'application de décisions ILP au niveau de granularité où la liste est utilisée.
		Nous présentons les résultats de cette stratégie en figure \ref{fig: enhanced profile results}.

		Nous pouvons y comparer les résultats de la stratégie liste améliorée (courbe violette) à ceux de la stratégie de site d'allocation (courbe orange).
		Pour pouvoir situer ces stratégies dans un intervalle de performances nous incluons les résultats des stratégies "Fast First" et ILP.

		Cette approche conserve de bons résultats pour les applications H263 et Ecdsa (résultats proches de l'optimal pour la stratégie de sites d'allocation).
		Nous distinguons également une amélioration des résultats pour les applications présentant un \wordtodefine{profil d'allocation} en rampe (Jpeg 2000 et Json), pour les architectures contenant peu de mémoire rapide.
		L'application Json par exemple sur l'architecture 5\% de mémoire rapide passe d'une réduction du temps d’exécution de 3,4\% à 4,1\%.
		Pour l'architecture composée de 50\% de mémoire rapide l'amélioration est plus importante, passant de 9,6\% à 12,5\%, sachant que l'optimal est de est de 13,8\%.
		Cette combinaison d'application et d'architecture est toutefois la seule qui atteint une amélioration des performances significative. 

		\subsection{Discussion}

		Les résultats de l'amélioration de la liste de sites d'allocation basée sur les informations de l'ILP ne permet pas de significativement améliorer les performances de nos applications.
		Dans le cas de l'application Ecdsa, nous pensons que l'amélioration des performances passe par une introspection de la pile de manière à pouvoir séparer les objets du seul site contributif.
		
		Toutefois, pour les applications Json et Jpeg 2000, les performances de notre stratégie de sites d'allocation pourraient encore être largement améliorées.
		L'introspection de pile pourrait également améliorer les performances de ces applications en fournissant à la stratégie plus de finesse dans la classification des objets par site.
		Il est également possible qu'il n'y ait pas plus d'informations permettant l'amélioration de la stratégie en fonction de la pile d'appel.
		C'est le cas pour l'application Dijkstra.
		En effet, celle ci possède uniquement deux sites d'allocation dans la fonction principale de calcul, les autres sites d'allocation pour son exécution étant dans la librairie standard.
		
		Pour les applications Jpeg 2000 et json réaliser une analyse des profils d'allocation et d'accès par taille pour chaque site d'allocation est une piste intéressante.
		
		L'application Dijkstra au contraire représente une limite pour notre approche.
		En effet, au delà de n'avoir que deux sites d'allocation contributifs, les profils d'allocation et d'accès présentent trop peu d'hétérogénéité à exploiter.
		Les objets sont de la même taille, avec peu de variation de la durée de vie et accédés sensiblement de la même manière.




			\begin{figure}
				\begin{minipage}[t]{.5\linewidth}
					\includegraphics[trim=10 30 10 6 ,clip,width=\linewidth]{profiles_strategy_results/evaderis/json_parser_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3)S(ff-ilp-profSW-profEN).pdf}
					\includegraphics[trim=10 30 10 6 ,clip,width=\linewidth]{profiles_strategy_results/evaderis/dijkstra_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3)S(ff-ilp-profSW-profEN).pdf}
					\includegraphics[trim=10 10 10 6 ,clip,width=\linewidth]{profiles_strategy_results/evaderis/jpg2000_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3)S(ff-ilp-profSW-profEN).pdf}
				\end{minipage}
				\hspace{5mm}
				\begin{minipage}[t]{.5\linewidth}
					\includegraphics[trim=10 30 10 6 ,clip,width=\linewidth]{profiles_strategy_results/evaderis/h263_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3)S(ff-ilp-profSW-profEN).pdf}
					\includegraphics[trim=10 10 10 6 ,clip,width=\linewidth]{profiles_strategy_results/evaderis/ecdsa_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3)S(ff-ilp-profSW-profEN).pdf}
				\end{minipage}
				\caption{\textbf{Évaluation des performances} -- stratégie en ligne "sites amélioré par ILP"\hspace{\textwidth}	
				Technologies mémoires scénario \textit{"MRAM"}\hspace{\textwidth}
				Jeux de données 0 à 3.}
				\label{fig: enhanced profile results}
				% \vspace*{-40pt}% kludge to suppress the "Float too large for page" warning
			\end{figure}



	\section{Conclusion}

		Nous avons présenté dans ce chapitre une stratégie de résolution en ligne du problème de placement des objets du tas en mémoire hétérogène.
		Ayant préalablement estimé les gains atteignables par cette méthode nous pouvons affirmer que pour une partie de nos applications nous atteignons des résultats proches de l'optimal.
		Dans la majorité des cas nous améliorons les performances de la stratégie baseline "Fast First" et nous atteignons des résultats plus proches de l'optimal que de la baseline pour les architectures mémoires contenant peu de mémoire rapide (5\% à 25\%).

		Nous avons mis en avant le comportement de l'application Ecdsa, ne présentant pas assez de site d'allocation pour exploiter efficacement l'hétérogénéité du \wordtodefine{profil d'allocation} pour les architectures avec peu de mémoire rapide et avons proposé une piste d'amélioration basée sur l'introspection de pile.

		Nous avons également étudié l'amélioration des performances des applications présentant un \wordtodefine{profil d'allocation} en rampe en proposant une stratégie de site d'allocation amélioré en utilisant les solutions hors ligne calculées en utilisant la programmation linéaire en nombres entiers.

\end{document}
